\Section{Линейные пространсва в графах}


\Subsection{Линейное пространство ребер. Циклы и разрезы}

\begin{definition}[Кодерево $\overline{T}$]
	Граф, образованный ребрами графа $G$, не вошедшими в некоторое его остовное дерево $T$.
\end{definition}

\begin{definition}[Хорда остовного дерева $T$]
	Ребро кодерева $\overline{T}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Фундаментальный цикл $C_e$]
	Цикл, появившийся при добавлении ребра $e$ кодерева к остовному дереву $T$.
\end{definition}

\begin{definition}[Цикловый ранг $\gamma(G)$]
	Количество фундаментальных циклов.
\end{definition}

\begin{remark}
	$\gamma(G)$ не зависит от выбора остовного дерева и равно $m - n + 1$.
\end{remark}

\begin{remark}
	По построению порождающее $C_{e_i}$ ребро $e_i$ не входит в другие фундаментальные циклы. Поэтому набор фундаментальных циклов $C_{e_i}$ образует базис некоторого линейного пространства.
\end{remark}

\begin{definition}[Скалярное произведение]
	Скалярным произведением $S$ и $Q$ называется элемент поля $F_2$, рассчитывающийся по формуле: $(S, Q) := s_1q_1 + \ldots + s_mq_m$, где $s_i, q_i \in \{0, 1\}$ есть коэффициенты в разложении подмножеств $S$ и $Q$ по стандартному базису.
\end{definition}

\begin{remark}
	Два элемента $S$ и $Q$ ортогональны друг другу тогда и только тогда, когда они пересекаются по четному числу ребер.
\end{remark}

\begin{definition}[Декомпозиция графа]
	Декомпозицией графа $G$ называется семейство $H$ попарно реберно непересекающихся подграфов $H_1, \ldots, H_k$ графа $G$, объединение которых дает весь граф $G$.
\end{definition}

\begin{remark}
	 В любом графе $G$ всегда существует т. н. тривиальная декомпозиция, у которой любое подмножество $H_i$ состоит из одиночного ребра $e_i \in E(G)$. 
\end{remark}

\begin{definition}[$H$-декомпозиция графа]
	Если каждый из подграфов $H_i$ изоморфен одному и тому же подграфу $H$, то такая декомпозиция называется $H$-декомпозицией графа $G$.
\end{definition}

\begin{definition}[Гамильтонова декомпозиция]
	Если каждый из подграфов $H_i$ представляет собой гамильтонов цикл в графе $G$, то такая декомпозиция графа $G$ называется гамильтоновой.
\end{definition}

\begin{theorem}[Веблена (Veblen, 1912)]
	Граф $G$ допускает декомпозицию на циклы тогда и только тогда, когда $G$ четный.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Нам надо доказать, что четный граф можно разложить на циклы. Докажем индукцией по числу ребер.
	
	Если граф пустой, то он раскладывается на пустое множество циклов.
	
	Если $G$ -- непустой четный граф, то рассмотрим его подграф $H$, индуцированный
	вершинами графа $G$ с положительными четными степенями. Так как степень любой вершины
	этого подграфа $\ge 2$, то он содержит цикл $C$.
	
	Рассмотрим в графе $G$ остовный подграф $G_0$, полученный удалением ребер цикла $C$. В нем меньше рёбер,
	и он четный, поэтому его можно разложить на циклы.
	Значит $G$ раскладывается на те же циклы плюс цикл $C$.
\end{proof}

\begin{remark}
	В случае связного графа $G$ теорему Веблена можно переформулировать так: граф $G$ представляет собой объединение реберно непересекающихся простых циклов тогда и только тогда, когда он эйлеров.
\end{remark}

\begin{statement}
	Симметрическая разность двух четных подграфов $H_1$ и $H_2$ есть снова четный подграф.
\end{statement}

\begin{proof}
	Если $H_1$ и $H_2$ несвязны, то их симметрическая разность -- это объедиение двух несвязных подграфов, то есть чётный граф.
	
	Иначе для любой общей вершины этих подграфов $x$ посчитаем число инцидентных ей рёбер. Пусть из $H_1$ ей инцидентно множество рёбер $S_1$, а из $H_2$ -- множество $S_2$, тогда в графе $H_1 \triangle H_2$ ей инцидентно множество $S_1 \triangle S_2$. $|S_1 \triangle S_2| = |S_1| + |S_2| - 2 |S_1 \cap S_2|$, то есть степень вершины чётная, так как $|S_1|$ и $|S_2|$ чётные.
\end{proof}

\begin{consequence}
	Mножество четных подграфов замкнуто относительно операции $\triangle$, то есть образует в $E$ линейное подпространство $\mathcal{C}$.
\end{consequence}

\begin{remark}
	$\mathcal{C}$ порождается всеми циклами графа $G$ и называется пространством циклов графа $G$. 
\end{remark}

\begin{statement}
	Фундаментальные циклы образуют базис пространства $C$.
\end{statement}

\begin{proof}
	Достаточно показать, что любой элемент $C \in \mathcal{C}$ представим в виде линейной комбинации фундаментальных циклов.
	
	\TODO
\end{proof}

\begin{definition}[Реберно разделяющее множество $F$]
	Подмножество $F \subset E(G)$ называется реберно разделяющим множеством связного графа $G$, если после удаления всех ребер из $F$ граф $G - F$ перестает быть связным. 
\end{definition}

\begin{definition}[Реберный разрез]
	Пусть $S$ есть некоторое подмножество множества вершин $V(G)$ графа, а $\overline{S} = V (G) \setminus S$. Набор ребер $[S, \overline{S}]$ называется реберным разрезом графа $G$, связанным с подмножеством $S$. Иногда он также называется кограницей $S$ и обозначается через $\partial(S)$.
\end{definition}

\begin{definition}[Минимальный реберный разрез]
	 Реберный разрез называется минимальным (bond), если он представляет собой непустой реберный разрез, любое собственное подмножество которого не является реберным разрезом.
\end{definition}

\begin{theorem}
	В любом связном графе $G$ любой непустой реберный разрез $\partial(S)$ является минимальным тогда и только тогда, когда граф $G - \partial(S)$ имеет в точности две связные компоненты. 
\end{theorem}

\begin{proof}
	Если $G - \partial(S)$ содержит две компоненты $G_1$ и $G_2$, то рёберный разрез $F := G - \partial(S)$, по определению содержит в точности рёбра, соединяющие эти две компоненты.
	Для любого собственного подмножества $F' \subset F$ граф $G - F'$ содержит в качестве подграфов эти две компоненты, а также ещё хотя бы одно ребро между ними, значит $G - F'$ -- связный, то есть $\partial(S)$ -- минимальный.
	
	Если граф $G - \partial(S)$ содержит более двух связных компонент, то либо подграф $H$, индуцированный $S$, либо подграф $\overline{H}$, индуцированный $\overline{S}$ содержит хотя бы две связные компоненты. Для определенности скажем, что это $H$. Тогда $S = A \cup B$, причем между $A$ и $B$ нет рёбер, тогда $[A, \overline{A}]$ -- собственное подмножество $\partial(S)$, значит $\partial(S)$ -- не минимальный. 
\end{proof}

\begin{statement}
	Любой реберный разрез $[S, \overline{S}]$ в связном графе $G$ есть объединение нескольких попарно реберно непересекающихся минимальных реберных разрезов. 
\end{statement}

\begin{proof}
	Рассмотрим связные компоненты $S$, и в качестве минимальных разрезов возьмём рёбра между этими компонентами и их дополнениями.
\end{proof}

\begin{statement}
	Симметрическая разность двух различных реберных разрезов есть снова реберный разрез, причем $\partial(X) \triangle \partial(Y) = \partial(X \triangle Y)$.
\end{statement}

\begin{proof}
	Чтобы доказать утверждение, достаточно доказать равенство \\ $\partial(X) \triangle \partial(Y) = \partial(X \triangle Y)$.
	На картинке отображены все интересующие нас множества рёбер, а из них уже хорошо видно их симметрическую разность.
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{linear_space_edge_cuts_1}
	\end{center}
\end{proof}

\begin{consequence}
	Множество всех реберных разрезов вместе с операцией $\triangle$ образует в линейном пространстве $E$ всех подмножеств множества $E(G)$ ребер графа $G$ линейное подпространство $\mathcal{B}$, называемое линейным пространством реберных разрезов графа $G$.
\end{consequence}

\begin{definition}[Фундаментальный разрез]
	Пусть $T$ -- произвольное остовное дерево связного графа $G$. Удаление любого ребра $e$ этого дерева разбивает все множество вершин дерева $T$ на два блока $X$ и $Y$. Фундаментальный разрез -- минимальный реберный разрез $\partial_e := \partial(X)$, связывающий в исходном графе $G$ вершины из блоков $X$ и $Y$.
\end{definition}

\begin{remark}
	 Набор фундаментальных разрезов графа $G$ образует базис пространства $\mathcal{B}$.
\end{remark}

\begin{statement}
	Остовный подграф $C$ графа $G$ принадлежит пространству $\mathcal{C}$ циклов тогда и только тогда, когда у него имеется четное число общих ребер с любым элементом $B$ пространства $\mathcal{B}$ разрезов. Обратно, остовный подграф $B$ принадлежит $\mathcal{B}$ тогда и только тогда, когда он пересекается с любым элементом $C \in \mathcal{C}$ по четному количеству ребер.
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
		\textbf{1. Необходимость}
		
			Любой цикл $C$ графа $G$ пересекается с любым минимальным рёберным разрезом $\partial(X)$ по чётному числу рёбер.
			
			Зафиксируем вершину $x$ цикла $C$ и для определенности предположим, что $x \in X$. Пойдём по циклу, начиная от вершины $x$, пока снова в неё не вернёмся. Каждый раз, когда мы выходим из множества $X$ и заходим в него мы проходим по рёбрам разреза $\partial(X)$, но так как, в итоге, мы вернулись в множество $X$, то мы перешли по чётному числу рёбер из разреза, значит $|E(C) \cap \partial(X)|$ -- чётное число. Но любой элемент $\mathcal{C}$ есть объединение попарно реберно непересекающихся циклов
			(теорема Веблена), а любой элемент $\mathcal{B}$ — объединение попарно непересекающихся минимальных реберных разрезов (Утверждение 3.1.5), значит необходимость доказана
			
		\textbf{2. Достаточность}
		
			Будем считать, что граф связный, потому что если это не так, то можно рассмотреть отдельно для каждой компоненты.
			
			Пусть некоторый остовный подграф $C$, который пересекается по четному числу рёбер с любым элементом из $\mathcal{B}$, не содержится в $\mathcal{C}$.
			Зафиксируем остовное дерево $T(G)$ графа $G$ и обозначим за $e_1, e_2, \dots, e_k$ рёбра $C$, не принадлежащие $T(G)$. Тогда рассмотрим остовный подграф $\tilde{C} = C_{e_1} \triangle C_{e_2} \triangle \dots \triangle C_{e_k}$ ($C_{e_i}$ -- фундаментальный цикл, отвечающий ребру $e_i$). Мы знаем, что $C \triangle \tilde{C}$ не содержит рёбер кодерева $\overline{T}$.				
			
			Пусть $e$ -- ребро $T$, принадлежащее $C \triangle \tilde{C}$. Рассмотрим фундаментальный разрез $\partial_e$, порожденный этим ребром, тогда все остальные рёбра этого разреза лежат в $\overline{T}$, то есть $C \triangle \tilde{C}$ пересекается с этим разрезом по единственному ребру, но $\tilde{C}$ пересекается с ним по чётному числу рёбер, так как лежит в $\mathcal{C}$, а $C$ тоже по чётному числу по условию, значит $C \triangle \tilde{C}$ тоже должно пересекаться по четному числу с $\partial_e$, а оно только по одному, получили противоречие.
			
			Значит рёбра $C \triangle \tilde{C}$ не содержатся в $T$, значит $C \triangle \tilde{C}$ пустое, то есть $C = \tilde{C}$, что противоречит предположению о том, что $C \notin \mathcal{C}$.
			
			Аналогично доказывается, что и любой подграф, пересекающийся с любым элементом из $\mathcal{C}$ по четному числу ребер, принадлежит подпространству $\mathcal{B}$.   
			
\end{proof}

\begin{consequence}
	Пространство циклов $\mathcal{C}$ и пространство реберных разрезов $\mathcal{B}$ ортогональны друг другу.
\end{consequence}

\begin{remark}
	$|\mathcal{B}| + |\mathcal{C}| = (n - k) + (m - n + k) = m = |E|$
\end{remark}

\begin{definition}[Числа Бетти]
	$\beta_0$ -- количество компонент связности графа $G$, $\beta_1 = |\mathcal{C}|$.\\
	$n - m = \beta_0 - \beta_1$ 
\end{definition}
